\setchapterstyle{kao}
\setchapterpreamble[u]{\margintoc}
\chapter{Nombres Complexes}
\labch{complexes}

\section{Nombres complexes}

\begin{idea}
	Les nombres complexes forment une extension de $\R$ qui contient toutes les solutions des équations quadratiques en introduisant un nombre $i$ appelé "unité imaginaire" (d'après René Descartes)
\end{idea}

\begin{definition}[Unité imaginaire]
	\labdef{unité-i}
	L'unité imaginaire, notée $i$, est un nombre satisfaisant la condition $i^2 = -1$
\end{definition}

\begin{definition}[Nombres complexes]
	\labdef{complexes}
	Un nombre complexe est un nombre pouvant être écrit sous la forme $a+bi$ avec $a,b\in \R$ et $i$ l'unité imaginaire.\\
	On définit alors $\C$ comme l'ensemble des nombres complexes de la manière suivante:
	$$\C = \{a+bi\ |\ a,b\in \R\}$$
	Avec $i$ l'unité imaginaire définie plus tôt.
\end{definition}

\begin{notation}
	Pour tout $z\in \C,\ z = a+bi$\\
	On note souvent
	\begin{itemize}
		\item $a = Re(z) = \text{la partie réele de z}$
		\item $b = Im(z) = \text{la partie imaginaire de z}$
	\end{itemize}
	$z = Re(z) + Im(z)\cdot i$
\end{notation}

\section{Opérations}

Les nombres complexes peuvent être interprêtés dans le plan comme des points à coordonées réelles sur l'axe des abscisses et imaginaires sur l'axe des ordonnées. La somme de deux nombres complexes peut alors être interprêtée comme une translation et la multiplication comme une translation et une rotation dépendant des valeurs réeles et imaginaires des 2 nombres.\\
Sur l'ensemble $\C$ on définit les opérations d'addition et de multiplication de la manière suivante.

\begin{definition}[Addition]
	L'addition, symbolisée par $+$, est définie comme suit:
	\begin{align*}
		+: \C \times \C &\to \C\\
		a,b &\mapsto (Re(a) + Im(a)) + (Re(b) + Im(b))\\
		& = Re(a) + Re(b) + Im(a)\cdot i + Im(b)\cdot i\\
		& = (Re(a) + Re(b)) + (Im(a) + Im(b))\cdot i
	\end{align*}
\end{definition}

\pagebreak

\begin{definition}[Multiplication]
	La multiplication, symbolisée par $\boldsymbol{\cdot}$, est définie comme suit:
	\begin{align*}
		\boldsymbol{\cdot}: \C \times \C &\to \C\\
		a,b &\mapsto (Re(a) + Im(a)\cdot i) \cdot (Re(b) + Im(b)\cdot i)\\
		& = Re(a)\cdot Re(b)\\
		& + Re(a)\cdot Im(b)\cdot i\\
		& + Im(a)\cdot Re(b)\cdot i\\
		& - Im(a)\cdot Im(b)\\
		& = (Re(a)\cdot Re(b) - Im(a)\cdot Im(b))\\
		& + (Re(a)\cdot Im(b) + Im(a)\cdot Re(b))\cdot i
	\end{align*}
\end{definition}

Il existe une autre opération permettant d'exprimer la symétrie par l'axe des abscisses des nombres complexes représentés dans le plan, la conjugaison complexe.

\begin{definition}[Conjugué complexe]
	Le conjugué comlexe d'un nombre complexe $z$, noté $\overline{z}$, est définit comme suit:
	$$\overline{z} = Re(z) - Im(z)\cdot i$$
	La différence entre $\overline{z}$ et $z$ est uniquement le signe de la partie imaginaire. Le reste ne change pas
\end{definition}

\begin{remark}
	On observe alors facilement que le conjugué du conjugué d'un nombre complexe $z$, noté $\overline{\overline{z}}$ est égal à $z$.
	Deuxièment, si $z \in \R$, alors on peut directement dire que $\overline{z} = z$.
\end{remark}

\begin{Proposition}
	Soit $z,w \in \C$. On a alors les propriétés suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $overline{z+w} = \overline{z} + \overline{w}$
		\item $overline{z\cdot w} = \overline{z} \cdot \overline{w}$
		\item $Re(z) = \frac{1}{2}(z+\overline{z})$
		\item $Im(z) = \frac{1}{2}(z-\overline{z})$
		\item $|z| = |\overline{z}| = \sqrt{z\cdot \overline{z}}
	\end{enumerate}
\end{Proposition}

\begin{Corollaire}
	Soit $z \in \C^*,alors $z$ possède un unique inverse pour la multiplication dans $\C$, donné par $z^{-1} = \frac{\overline{z}}{|z|^2}
\end{Corollaire}
\begin{Theoreme}
	$\C$ muni de l'opération et de multiplication des nombres complexes est un corps commutatif
\end{Theoreme}
